\makeatletter
\def\input@path{{../}}
\makeatother

\documentclass[{../cosmo.tex}]{subfiles}
\begin{document}

\chapter{Introducción}

\section*{Contacto con el profesor}

El contacto con el profesores es el siguiente:

\begin{center}
		Antonio López Maroto \\
		\texttt{<maroto@ucm.es >} \\
\end{center}

El horario de tutorías del profesor es el siguiente:

\begin{center}
	Despacho 14, FT-I, 3ª planta, módulo oeste \\
	M 15h a17h \\
	J V 11h a 13h
\end{center}

\section*{Evaluación}

El curso tendrá un examen final, con calificación $E$ y las prácticas en el laboratorio de física computacional, con calificación $P$.

La calificación $C$ de la asignatura será:

\[
    C = \max ( 0.3 P + 0.7 E , E )
\]

\section*{Temario}

Vamos a partir de lo que se ha observado para describir la estructura del universo a gran escala. Posteriormente estudiaremos la física de un universo en expansión.

A continuación, comenzaremos con la cosmología estándar en la que veremos la dinámica del universo.

A partir del 4 tema, cambiaremos de tercio y estudiaremos la termodinámica del universo en expansión. Veremos un fenómeno nuevo, denominado desacoplamiento, que nos va a permitir explicar muchos fenómenos que tienen lugar en el universo, como la nucleosíntesis primordial, la recombinación y desacoplamiento materia-radiación.

Posteriormente, explicaremos los problemas que tiene hoy en día el modelo cosmológico estándar. Veremos la inflación como una extensión del modelo cosmológico estándar, que solucionará parte de estos problemas.

Finalmente, veremos las perturbaciones cosmológicas. A partir de aquí consideraremos que el universo no es homogéneo e isótropo. Terminaremos con las formas de determinar parámetros cosmológicos, que haremos en las sesiones de laboratorio a partir de datos reales.


\section*{Bibliografía}

La bibliografía recomendada para seguir el curso es la siguiente.

\begin{itemize}
    \item E. W. Kolb y M. S. Turner\textit{The early universe}. La biblia de la cosmología. Los temas 1 a 3 están bien, pero al ser de 1990 es anterior a los últimos descubrimientos interesantes en el campo de la cosmología.
    \item Dodelson. Como el anterior, pero más moderno. Chachi para anisotropías, aunque algo avanzado para el nivel del curso.
    \item Weinberg.
    \item Mukhanov. Estos dos últimos están bastante bien para seguir el curso.
    \item Liddle Lyth. Útil para el tema 7.
    \item Liddle. Un buen libro de fin de semana para leer como introducción a la cosmología.
    \item Padmanabham. Recomendado para la astrofísica el volumen 3.
\end{itemize}
\end{document}
